chenglap：同理心是人性 報復心也是人性 應得尊重

作者：chenglap

壓迫者的家人遭遇不幸, 家人本身至少沒被證明不是無辜(對, 我在用 double negative)的, 有人的重心放在同情很可能是無辜的家人, 而不忍多說一句話. 有人的重心在於壓迫者遭受不幸, 而感到愉快.

這兩者都是人性的一部份, 並不能說另一種沒有人性, 同理心和報復心都是人性. 畢竟每人的處境都不一樣, 我會比較有同理心時, 是因為我的處境不算太壞, 當我的處境很差時, 我也不會有多少同理心. 同理心不是固定的, 而是隨人的景況心理而變的.

人可以一時很有同理心時, 在另一個時空卻很無情, 也可以一時很有報仇之心充滿黑色的想法, 但在另一時空裡卻很寬宏.

因為政府的政策受很大傷害, 親友受官司壓力, 甚至在坐牢的人, 而暫時他們沒有任何方法可以傷害對方, 以此作為心理補償, 也不會說到是不道德. 而我相信大部份人, 都參雜兩種情緒, 即, 我們都對事情有同理心和報復心, 只是在這個時刻中, 我們哪個情緒壓倒了另一個.

看起來很像各打五十大板, 但我認為, 如果真的有甚麼是錯的話, 錯的是不理解另外一種情緒.

一方面, 感到痛快的人, 自然要想一個問題, 上一代做錯事, 下一代要承擔多少責任? 即, 我們照照鏡看自己, 我相信至少有一半的人, 他們的上一代的政治見解和自己是相反的, 也就是說我們上一代多數是對立陣營.

如果他有權有錢的話很可能就是壓迫者, 就算不是, 很可能投票時也是投壓迫者.那我們就算再有復仇心也好, 要明白這個標準很可能就會用在自己身上, 不然也很容易用在自己的親友身上, 有一天某個你的好朋友遭遇問題時, 周遭的人可能也會覺得抵死, 即使他甚麼也沒做, 甚至根本反對他父母. 也就是說, 理解同理心並不單純只是感性, 也是有顧慮到不想別人對自己也用相同的標準.

倒過來說, 同理心的人, 也要明白抱著報復心態的人是甚麼回事, 不能單純說他們不道德, 或者口不擇言. 把他們視為單純被仇恨控制的人. 而要理解他們很可能就是被壓迫者, 比起不幸者, 可能承受更多的壓力和創傷, 而且沒有受惠, 處境變得很差, 例如自己正在打官司? 例如自己的子女正在被教育制度壓迫? 甚至有好朋友在坐牢, 正在張羅錢去維持他們家人的生活, 這樣, 他們對於這種壓迫者, 受惠者的不幸有復仇心, 畢竟也是一種發洩, 人性的一部份.

同理心和復仇心都有更好的用途, 即, 以同理心而言, 在這件事之外. 其實有很多還活在的人需要支援, 很可能需要捐款或關懷, 或者有人幫他們發言, 同理心會在這裡發揮很大作用. 至於復仇之心, 如果能化為行動, 把更多人團結起來, 形成更大的力量, 真正的憾動對方的權力, 以自身的力量完成報復, 才會真正的令大家感到痛快和滿意.

會變成必須訴諸報應論, 是因為我們未能形成現實的復仇力量, 對於壓迫沒有辦法有效的反抗, 才會需要這種心理的治療, 但我們終究需要的並不是安慰, 而是力量. 我們需要的是更大的力量. 報復之心最後要形成的是追求力量的雄心, 追求自己的社會影響力, 財力, 更大的組織, 更深入的計劃, 更多的同伴, 而不需要再望天打卦, 等上帝或上蒼幫無能的我們去復仇, 而是自己就有能力反抗與復仇. 所以, 點到即止, 至少不應該因為這種痛快, 而對自己曾經的同伴開火.

而同理心和報復心本身, 是應該互相尊重對方的存在, 而不是否定對方的存在, 如果只有其中一部份, 那實在也不算是完整的人性. 要改善我們的情況, 也只有同時能掌握和控制兩種心, 並把他變成更強力的用途. 至少, 我們絕不會因為在這件事上因為理解不到, 感受不到, 就去跟自己的朋友過不去-----我理解你這樣想, 我也希望你理解我, 那就行了.

講咁多做咩，三個字講晒：

報應！

應該係" 抵撚死"

同情敵人即係對自己人刻薄

沒有無緣無故的愛 亦無無緣無故的恨

今日完美演譯毛太祖名言 港共咁愛國多學下毛語錄先啦

值得一看
班官要諗諗點解咁多人落井下石
自己反思下點解有咁大既怨氣
不過都係算9數啦
識調返轉諗既就唔係官啦

鄭立相比以前真心廢左一截

講上一代下一代個part 根本唔係個下一代咩立場既問題， 係無論佢個仔咩立場都好，呢個賣港媚共既八婆都會受喪子之痛，仲會比人笑鳩佢自己個仔都收皮仲走左管教育

鬼唔知佢個仔政見未必一樣咩，根本個仔點諗個仔有無賣港係who fcking care , 都死Q 左理撚得佢咩，重點係個八婆度，個八婆愈仆街我地愈開心，就係咁簡單

作者：chenglap

香港人能有同理心, 是因為香港曾經有一段時間, 有相對好的治理, 使不少人都有一個相對好的環境, 遊刃有餘的去關心. 我們在八十年代, 還可以關心埃塞俄比亞小童的飢荒, 九十年代, 可以關心華東水災, 希望工程. 但今天我們是自顧不暇, 要關心的是怎樣保衛我們的文化與權利, 敘利亞比起埃塞俄比亞更慘都已經跑出我們的視線外了. 但也不是每個香港人都過得不好, 不少人還是能做被尊重的工作, 以及住不錯的環境, 所以必須體會的是: 我們的社會終究就是差距越來越大.

作者：chenglap

我唔覺得班官真係驚我地窒佢地, 酸佢地, 我覺得班官驚既係我地就算意見不同做法不同, 都能夠一齊去搞正佢地.

一個人企得高位, 自然日日比人窒, 都已經慣左, 所以驚既唔係呢d言語, 而係真實既威脅.

賀維斯: 臉皮增厚術

Cheng Lap: 咁係丫, 比人屌得多, 你無得唔慣架.

Lawrence Fung: 日日睇李宗吾

作者：chenglap

我唔否認一樣野, 人受得越多創傷, 個人就會變得越 cynical, 越負面, 睇個世界越灰色. 對人越唔想提出關心同感情, 呢個係人類既自然演化, 係面對個世界既反應. 一個人失去過好重要既野, 或者比人傷害過好深, 你仲期望佢大愛包容寬容, 其實係奢望.

而且人係無辦法變返純潔同天真的, 就好似大自然被破壞, 你就算種返樹林都係人工一樣.

所以個社會好好經營, 樣樣野唔好監硬黎, 唔好破壞或傷害本地既文化同生活, 唔好建立一堆訴諸恐懼同標準不明既法律. 就係唔想咁多人被迫到太現實, 希望仲多d人可以保留少少好似細路仔咁既善意, 童真同埋純真. 而唔係好似狼同野獸咁, 樣樣講力量, 講錢, 講實力, 弱肉強食, 懷疑同信任唔到任何人, 以及預左隨時出賣人同被出賣.

家陣我地講既野同做既野, 都係唔想香港惡化落去, 變強既過程, 係會令人失去左d野. 好多野, 係創傷後遺症黎的.

已經變強既人, 就放係佢更有權力既位置, 為既就係令多d人得到保護, 有權既人如果係廢拉, 契弟或者天真, 咁就會有好多底下既人受害. 人類個社會就係咁進化, 而香港都唔會避免得到.

呢個世界之所以有細路女可以天真可愛咁生活, 有文青可以日日飲咖啡搞浪漫, 係因為有堆受盡蒼桑既麻甩佬阿嬸係後面承受左好多污糟野.

作者：chenglap

[如何說話難聽過粗口]

另外, 我必須說. 如果你想傷害人呢, 其實最傷害人的, 絕不是那些酸人的, 罵人的說話.

在別人不幸的時候, 我想傷害人, 我會說的話是那些正能量說話. 例如說, 過去的事就忘了他, 要向前看. 或者說你覺得自己很不幸, 但是你看看非洲的小朋友, 你已經過得很好了, 應該知足. 或者說與其沉溺, 不如放開. 而且態度必須真誠, 語氣必須溫和, 絕不要帶諷刺性. 絕對要讓對方感受到你滿滿的愛和關懷.

我肯定這樣傷害人的效果比你罵他要有效一百倍, 最令人不安的不是一堆難聽的話, 而是表現出你完全無法理解對方的情緒.

樓主不如開post貼番鄭立講禍不及妻兒既出處啦，寫得好過呢一篇好多，而且再寸埋左膠，權貴點樣喺一知半解情況下用黎搬龍門批鬥人

作者：chenglap

電腦奇俠這故事裡, 主角是個善良的機械人, 裝上了良心回路, 認為自己有人性, 一直想要變得更像人類. 而在最終的結局中, 他終於擁有人類的靈魂, 但那是他被裝上「邪惡回路」之後, 他才明白, 如果只有善良, 根本就不是人類, 而是另一種沒有人性的怪物.

作者：chenglap

仇恨和同情都是感性, 真正的冷血不是這樣的, 冷血有兩種, 一種是漠不關心, 另一種是在發生不幸的事情時, 立即先計算怎樣從中取利. 真正的冷血是完全不打算去理解別人的感受. 同情是感同身受, 而仇恨則是為對方的不好感受稱快. 本質上都是建立在理解之上的.

呢D 叫「疾惡如仇」, 應該值得鼓勵先啱

否認復仇心只係一種去勢
係我眼中呢種人都係太幸福

以直報怨先合符人性

好認同